逆權電影《佔領立法會》明爭金馬最佳紀錄片 陳果《墮胎師》衝導演獎：弱勢勝算高

節錄

陳果《墮胎師》衝導演獎：弱勢勝算高
逆權電影《佔領立法會》明爭金馬最佳紀錄片

【第57屆金馬獎】【《蘋果》專訪】台灣第57屆金馬獎頒獎典禮明晚在台北國父紀念館舉行，今屆共有七齣港片入圍多個獎項（詳見附表），當中最受注目的是講述去年7月1日逆權人士進入香港立法會三小時的《佔領立法會》，入圍最佳紀錄片。憑《墮胎師》爭最佳導演的陳果早前接受《蘋果》專訪，覺得弱勢電影反而勝算更高。

相關新聞：桂綸鎂潑婦上身搶影后

台灣第57屆金馬獎將於明晚揭盅，今屆最受關注的是兩部香港逆權紀錄片《佔領立法會》及《迷航》入圍最佳紀錄片，反映大會對香港爭取民主的重視，而且今次是繼2009年張經緯的港產紀錄片《音樂人生》，於金馬獎獲得最佳紀錄片、最佳音效、最佳剪輯三獎後再次揚威。

■陳果憑《墮胎師》再次入圍金馬獎最佳導演，他受訪時表示台灣金馬獎評審較客觀，只要好睇就有機會獲獎。攝影：沈健程

■逆權紀錄片《佔領立法會》紀錄了去年7月1日抗爭者進入立法會的歷史一幕。劇照

■短片《夜更》於去年底逆權運動期間拍攝，有大量真實抗爭場面。劇照

■《迷航》紀錄了2011年內地烏坎村村民集體抗爭事件。劇照

導演撐抗爭匿名避打壓

兩部逆權片均紀錄大量抗爭場面，《佔領立法會》由多位紀錄片工作者匿名執導，紀錄去年7月1日香港「立法會被佔領」事件，被視為極珍貴的香港史片段。可是，該片遭打壓未能在本港主流戲院上映，只能以「打游擊」方式在灣仔古天樂影院放映，但每次戲飛開售都火速售罄。而《迷航》則由香港女導演李哲昕執導，紀錄2011年內地烏坎村村民集體抗爭貪官非法變賣土地，村民選出抗爭領袖執掌村委會事件。該片於去年剪輯成最後版本，入選過溫哥華影展、香港亞洲電影節及台灣國際紀錄片影展亞洲視野競賽。

相關新聞：劉俊謙、霍嘉豪香港新勢力

另外，曾執導電影《十年．浮瓜》的導演郭臻的短片《夜更》則入圍最佳劇情短片。。。。。。。。。

■白靈（左）憑陳果執導的《墮胎師》入圍最佳女主角。劇照

■蔡明亮（小圖）今年憑同志電影《日子》，第八度入圍金馬最佳導演。

指金像可「班馬」投票

另外，現年61歲的陳果憑執導《墮胎師》再次入圍金馬最佳導演，日前他接受《蘋果》專訪，提到23年前憑《香港製造》贏得金馬最佳導演，同年參賽港片有陳可辛《甜蜜蜜》及王家衛《春光乍洩》。陳果指當年《香港製造》算是弱勢，陳可辛和王家衛的作品是強勢大片，他說︰「金馬獎有少少歐洲電影節味道，唔係純商業，當然商業拍得好都會攞。」他表示《甜蜜蜜》雖然是主流片，但講的都是人民關懷，結構如早兩年的《淪落人》︰「評審嚟講金馬真係搵好多人嚟評，香港行荷李活嗰套，你可以班馬搵人填夠咪得囉，大包圍票多就贏。喺台灣細片反而有機會，評審經過一輪討論去判獎，唔似香港嗰種較工業。」他說不少老牌香港導演都傾向合拍片，而近年湧現的年輕導演傾向社會議題電影，令非主流電影在金像獎中多了獲獎機會。

其實，自。。。。。。。。。。

撰文：何永寧

今日

推

最緊要手捲煙收皮, 垃圾片唔上映, 扮晒野

睇劇情簡介應該係垃圾
又唔上映又扮晒勁咁, 有咩資格攞獎

《墮胎師》點解可以零宣傳

Btw 百靈 like 過手足comment⋯ 雖然嗰排好似咩fans留言都like

呢條友不停狙擊套戲
套戲剛剛先在影展首映
乜宣傳都未有
咁快上係花式自殺

仲要冇睇過套戲